% Capítulo 5

\chapter{Resultados}

O presente capítulo traz os resultados da análise do nível de investimento (FBCF) no Brasil, enfatizando os motivos da escolha do modelo matemático que melhor capturou os ciclos econômicos, sendo cada um destes caracterizados em trimestres e magnitudes. Ao final, algumas definições teóricas foram dadas para explicar as flutuações encontradas.


\section{Estimação dos Componentes Harmônicos }

%Os dados utilizados para identificar a dinâmica do investimento no país foram provenientes da série encadeada da Formação Bruta de Capital Fixo (FBCF), fornecida pelo Sistema de Contas Nacionais Trimestrais (SCNT). Foi analisado o período entre o primeiro trimestre de 1996 até o segundo trimestre de 2019.

Inicialmente, foi possível verificar que a série econômica em questão apresentou a ocorrência de quebras estruturais, as quais foram modeladas como tendências. Neste caso, distinguem-se, ao menos, duas tendências: uma com inclinação positiva começando em 1996 até 2013 e outra com inclinação negativa desde 2013 até o ano de 2019. No entanto, é possível verificar a possibilidade de se estimar modelos com mais tendências, então foi decidido estimar dois modelos distintos com duas tendências e outro modelo com seis tendências. Além disso, para estimação destes modelos, juntamente com as tendências e uma constante, foram utilizados funções senos e cossenos com vários componentes harmônicos para capturar a existência de ciclos econômicos.

A escolha da quantidade apropriada de componentes harmônicos para a explicação das flutuações na série ocorreu conforme a metodologia apresentada no capítulo anterior, dando maior importância ao valor da estatística F, pois este indicador mostra se a adição de uma nova variável agrega mais informação ao modelo. Desta forma, foram computadas, a partir dessa métrica, para modelos com até 18 harmônicos, incluindo-se a possibilidade de 2 e 6 tendências, já que estes apresentaram melhores resultados no teste de Chow. Ao final, foram escolhidos prioritariamente aqueles modelos que apresentaram os maiores valores na estatística F.

%Por fim, a estimação dos coeficientes foi iniciada com pelo menos 18 harmônicos para os modelos de duas e seis tendências.

Os coeficientes estimados pelo método dos MQO para o modelo de duas tendências estão disponíveis no quadro \ref{tab:Estimadores}. Nela, é possível visualizar a quantidade de harmônicos testados. No entanto, só estão representados os resultados para os quais os resíduos foram estatisticamente estacionários, de acordo com resultados obtidos a partir do teste de Dickey-Fuller aumentado. Além disso, estão destacados: a quantidade de coeficientes com significância de pelo menos 5\%, a estatística F, $R^2$, a variância explicada e o erro médio absoluto. Estes quatro últimos parâmetros foram calculados a partir de um conjunto de dados retirados da série da FBCF e utilizados, posteriormente, para comparar com os valores calculados de acordo com o modelo estimado.

\begin{table}[H]
  \textsf{\caption{Números avaliativos dos modelos para diversos harmônicos para o modelo com duas tendências.}   \label{tab:Estimadores}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{c|p{2cm}|p{2cm}|p{1.3cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}}
      \hline
      \textbf{Qtd Harmônicos} & \textbf{Qtd Coef. Sig. 5\%} & \textbf{Est. F} &  \textbf{$R^{2}$}  & \textbf{Variância Explicada} & \textbf{Erro médio absoluto} \\
      \hline
      \rowcolor{Gray}
              4.0 &                         7.0 &     210.581593 &  0.975 &                      0.916618 &             6.476096 \\%  0.913182
              6.0 &                         9.0 &     202.814357 &  0.979 &                            0.912294 &             6.432910 \\%  0.909577
              5.0 &                         4.0 &     188.888741 &  0.965 &                             0.903767 &             7.058163 \\%  0.900823
              7.0 &                         8.0 &     178.658962 &  0.981 &                             0.912714 &             6.610415 \\%  0.907467
              8.0 &                         7.0 &     173.168385 &  0.983 &                             0.930431 &             5.799800 \\%  0.925398
              3.0 &                         3.0 &     165.765188 &  0.946 &                             0.892811 &             7.395479 \\%  0.891173
              9.0 &                         7.0 &     147.958605 &  0.983 &                             0.930331 &             5.878887 \\%  0.924803
              10.0 &                         3.0 &     131.194369 &  0.984 &                             0.933677 &             5.682928 \\%  0.929458
              11.0 &                         7.0 &     120.595950 &  0.985 &                             0.931579 &             5.828888 \\%  0.924459
              12.0 &                         4.0 &     106.965891 &  0.985 &                             0.926869 &             5.989852 \\%  0.917855
              15.0 &                         4.0 &     101.280089 &  0.989 &                             0.856896 &             6.852793 \\%  0.840300
              14.0 &                         3.0 &     100.956198 &  0.988 &                             0.897868 &             6.272825 \\%  0.885530
              13.0 &                         4.0 &      96.515520 &  0.985 &                             0.929413 &             5.936470 \\%  0.919034
              16.0 &                         5.0 &      92.181344 &  0.989 &                             0.814497 &             7.901787 \\%  0.790411
              17.0 &                         3.0 &      81.946113 &  0.990 &                             0.838757 &             7.427281 \\%  0.821781
              18.0 &                         6.0 &      79.656814 &  0.991 &                             0.719225 &            10.039045 \\%  0.676442
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

As estimativas para o modelo com seis tendências são apresentadas na tabela \ref{tab:Estimadores7tende}. O modelo com três harmônicos apresentou a melhor estatística F, com um valor superior a 200. No entanto, apresentou somente três coeficientes estatisticamente significantes. Apesar deste modelo apresentar uma estatística F superior, não foram detectados ciclos matemáticos com coeficientes estatisticamente significativos. Desta forma, foi selecionado o modelo com seis harmônicos para comparar com o modelo escolhido de duas tendências.

\begin{table}[!htb]
  \textsf{\caption{Números avaliativos dos modelos para diversos harmônicos para o modelo com 6 tendências.}   \label{tab:Estimadores7tende}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{c|p{2cm}|p{2cm}|p{1.3cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}}
      \hline
      \textbf{Qtd Harmônicos} & \textbf{Qtd Coef. Sig. 5\%} & \textbf{Est. F} &  \textbf{$R^{2}$}  & \textbf{Variância Explicada} & \textbf{Erro médio absoluto} \\
      \hline
      3.0 &                         3.0 &     200.465 &  0.974 &              0.912366 &             6.643035 \\
      \rowcolor{Gray}
      6.0 &                         4.0 &     162.233 &  0.982 &              0.900327 &             6.907748 \\
      4.0 &                         2.0 &     161.917 &  0.974 &              0.911557 &             6.724233 \\
      7.0 &                         5.0 &     148.325 &  0.983 &              0.903607 &             6.555781 \\
      5.0 &                         1.0 &     146.774 &  0.977 &              0.914818 &             6.761493 \\
      8.0 &                         2.0 &     140.980 &  0.985 &              0.912724 &             6.209423 \\
      9.0 &                         1.0 &     126.216 &  0.985 &              0.914226 &             5.953718 \\
      10.0 &                         0.0 &     110.655 &  0.985 &              0.917042 &             6.007924 \\
      11.0 &                         0.0 &     100.683 &  0.986 &              0.900018 &             6.621192 \\
      15.0 &                         5.0 &      94.904 &  0.991 &              0.867027 &             7.007961 \\
      12.0 &                         0.0 &      89.229 &  0.986 &              0.890423 &             6.573722 \\
      14.0 &                         2.0 &      87.622 &  0.989 &              0.899406 &             6.246709 \\
      16.0 &                         1.0 &      83.658 &  0.991 &              0.858867 &             7.275528 \\
      13.0 &                         0.0 &      78.879 &  0.986 &              0.890075 &             6.704139 \\
      17.0 &                         1.0 &      73.369 &  0.991 &              0.861890 &             7.201320 \\
      18.0 &                         2.0 &      69.654 &  0.992 &              0.755324 &             9.718174 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}


Nos quadros \ref{tab:coefEstimadores2tend} e \ref{tab:coefEstimadores7tend} são apresentados os coeficientes para os modelos com duas e seis tendências. No primeiro, é possível perceber que os coeficientes de tendência, a partir do primeiro trimestre de 1996, foram estatisticamente significantes, assim como, as funções senoidais de segunda, terceira e quarta harmônicas e as funções cossenoidais de terceira e quarta harmônicas. 

Por outro lado, o modelo com seis tendências apresentou duas delas com coeficientes estatisticamente significantes e duas funções cossenoidais de quarta e quinta harmônica estatisticamente significantes.

Por fim, quando comparadas as métricas avaliativas entre os dois modelos, é possível concluir que o modelo com duas tendências é o mais adequado para explicar os ciclos econômicos na série em questão. As principais justificativas da escolha deste modelo estão baseadas no fato deste apresentar um maior valor calculado na estatística F e, também, por apresentar maiores componentes harmônicas com significância estatística.

%(ISSO PORQUE ????????????????????????????????????????????????? EXPLICAR MELHOR SUA ESCOLHA)

\begin{table}[!htb]
  \textsf{\caption{Coeficientes e significâncias dos estimadores encontrados para o modelo com duas tendências.}   \label{tab:coefEstimadores2tend}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{c|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{1.3cm}|p{1.1cm}|p{1.3cm}|p{1.3cm}}
      \hline
      \textbf{Variável} & \textbf{Coeficiente} & \textbf{Erro Padrão}&  \textbf{t} & \textbf{P>|t|} & \textbf{0.025} & \textbf{0.975} \\
      \hline
      \rowcolor{Gray}
      const &         80.9047 &     17.423 &      4.644 &      0.000 &      45.944 &     115.866 \\
      \rowcolor{Gray}
      P96.I &          1.3751 &      0.505 &      2.723 &      0.009 &       0.362 &       2.388 \\
      P13.III &       -3.2454 &      1.967 &     -1.650 &      0.105 &      -7.193 &       0.702 \\
      sin1 &         -10.7177 &      9.255 &     -1.158 &      0.252 &     -29.289 &       7.854 \\
      cos1 &          10.3695 &      9.871 &      1.051 &      0.298 &      -9.438 &      30.177 \\
      \rowcolor{Gray}
      sin2 &          12.6103 &      1.370 &      9.207 &      0.000 &       9.862 &      15.359 \\
      cos2 &          -2.8681 &      4.858 &     -0.590 &      0.557 &     -12.616 &       6.880 \\
      \rowcolor{Gray}
      sin3 &           5.8710 &      1.638 &      3.583 &      0.001 &       2.583 &       9.159 \\
      \rowcolor{Gray}
      cos3 &           3.4990 &      1.412 &      2.478 &      0.017 &       0.665 &       6.333 \\
      \rowcolor{Gray}
      sin4 &           2.4136 &      1.140 &      2.117 &      0.039 &       0.126 &       4.701 \\
      \rowcolor{Gray}
      cos4 &           4.5207 &      1.031 &      4.385 &      0.000 &       2.452 &       6.590 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
  \textsf{\caption{Coeficientes e significâncias dos estimadores encontrados com seis tendências.}   \label{tab:coefEstimadores7tend}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{c|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{1.3cm}|p{1.1cm}|p{1.3cm}|p{1.3cm}}
      \hline
      \textbf{Variável} & \textbf{Coeficiente} & \textbf{Erro Padrão}&  \textbf{t} & \textbf{P>|t|} & \textbf{0.025} & \textbf{0.975} \\
      \hline
      const &         86.8778 &     51.529 &      1.686 &      0.099 &     -16.845 &     190.600 \\
      \rowcolor{Gray}
      P96.I &          7.5703 &      3.307 &      2.289 &      0.027 &       0.914 &      14.226 \\
      \rowcolor{Gray}
      P98.II &        -7.5392 &      3.685 &     -2.046 &      0.046 &     -14.956 &      -0.122 \\
      P03.II &        -4.4301 &      3.685 &     -1.202 &      0.235 &     -11.847 &       2.986 \\
      P09.I &          9.8935 &      5.737 &      1.725 &      0.091 &      -1.654 &      21.442 \\
      P13.III &       -5.6077 &      4.316 &     -1.299 &      0.200 &     -14.295 &       3.080 \\
      P17.II &        -2.4148 &      4.288 &     -0.563 &      0.576 &     -11.047 &       6.217 \\
      sin1 &         -48.6240 &     30.522 &     -1.593 &      0.118 &    -110.06 &      12.814 \\
      cos1 &         -31.0657 &     48.104 &     -0.646 &      0.522 &    -127.89 &      65.763 \\
      sin2 &          15.2033 &      8.854 &      1.717 &      0.093 &      -2.618 &      33.025 \\
      cos2 &          18.1512 &      9.809 &      1.851 &      0.071 &      -1.593 &      37.895 \\
      sin3 &           0.7677 &      4.957 &      0.155 &      0.878 &      -9.210 &      10.746 \\
      cos3 &           4.5705 &      3.345 &      1.367 &      0.178 &      -2.162 &      11.303 \\
      sin4 &           2.2496 &      2.350 &      0.957 &      0.343 &      -2.480 &       6.979 \\
      \rowcolor{Gray}
      cos4 &           8.5879 &      2.794 &      3.074 &      0.004 &       2.965 &      14.211 \\
      sin5 &           1.0891 &      1.342 &      0.811 &      0.421 &      -1.613 &       3.791 \\
      \rowcolor{Gray}
      cos5 &           6.7605 &      1.892 &      3.573 &      0.001 &       2.952 &      10.569 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}


Na figura \ref{fig:InvestimentoEncadeada} são mostrados dois gráficos. Na parte superior, é possível visualizar um gráfico com a série encadeada da FBCF do IBGE conjuntamente com os valores estimados pelo modelo com duas tendências e ciclos econômicos. E, no gráfico inferior, são mostrados cada ciclo isoladamente.

Algumas observações podem ser feitas: 
\begin{enumerate}
\item É possível verificar visualmente que o modelo estimado representou as flutuações apresentadas pela série, mostrando a tendência de subida até o segundo trimestre de 2013 e um ciclo econômico reverso depois deste período.
\item É possível visualizar um ciclo de 10 anos com uma amplitude predominante, seguido de dois ciclos de 5 anos defasados de 90 graus e, também, dois ciclos de 2 anos com defasagem de 90 graus.
\item Além disso, é possível perceber que os ciclos de aproximadamente 20 anos, incluindo os senos e cossenos, não foram estatisticamente significantes, assim como a tendência negativa começando no terceiro trimestre de 2013, que não apresentou significância nem a 10\%.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.3]{Imagens/MQO_FBCF_cosenos6345.png}
  	\textsf{\caption{Série Encadeada do Investimento, estimação utilizando quatro harmônicos e 2 tendências}  	\label{fig:InvestimentoEncadeada}}
\end{figure}

Segundo o referencial teórico apresentado, os ciclos entre 8 e 10 anos, podem ser provocados por flutuações industriais, de acordo com Juglar, e grandes ondas de inovação, com defendida por Kondratieff, as quais podem ter alcançado um período de saturação no país. Já os ciclos econômicos de 2 a 5 anos poderiam ser explicados por dois motivos: 1) defasagem das decisões de investimentos; e 2) percepção da queda no nível das vendas e também na demora na realização do próprio investimento, assim como proposto pelos ciclos de Kitchin \cite{Koro2010Artigo}, os quais podem ser caracterizados como uma assimetria de informação no âmbito do mercado.



%\begin{figure}[!htb]
%	\centering
% 	\includegraphics[scale=0.3]{Imagens/MQO_FBCF_cosenos6345-7tende.png}
%	\textsf{\caption{Série Encadeada do Investimento, estimação utilizando 32 harmonicos e 6 tendências} 	\label{fig:InvestimentoEncadeada44}}
%\end{figure}


%ADF Statistic: -6.779078
%p-value: 0.000000
%1\%: -3.514
%5\%: -2.898
%10\%: -2.58

%==============================================================================
%Omnibus:                        4.812   Durbin-Watson:                   1.551
%Prob(Omnibus):                  0.090   Jarque-Bera (JB):                6.056
%Skew:                          -0.114   Prob(JB):                       0.0484
%Kurtosis:                       4.466   Cond. No.                         13.8
%==============================================================================



%\section{Seção 1}
%




%\section{Estimação dos parâmetros do Modelo de Investimento de Kalecki}
%
%
%Foi realizada uma análise regressão linear proposto na seção 2 e na tabela \ref{tab:estimadoresKalecki} estão os coeficientes dos estimadores e seus níveis de significância.
%
%
%\begin{table}[!htb]
%  \textsf{\caption{Coeficientes e Significância dos Estimadores para o Modelo}   \label{tab:estimadoresKalecki  }}
%  \centering
%   \medskip
%   \begin{tabular}{c|p{2.5cm}|p{3cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.1cm}|p{1cm}}
%      \hline
%      \textbf{Variável} & \textbf{Coeficiente} & \textbf{Erro Padrão}&  \textbf{t} & \textbf{P>|t|} & \textbf{0.025} & \textbf{0.975} \\
%      \hline
%      Poup             &     0.8887 &      0.041   &     21.52 &      0.000 &       0.806 &       0.971\\
%      Capacidade Finan &     0.4678 &      0.050   &      9.27 &      0.000 &       0.367 &       0.569\\
%      PIB              &    -0.0075 &      0.017   &     -0.44 &      0.659 &      -0.041 &       0.026\\
%      Excedente         &     0.3903 &      0.173   &      2.26 &      0.027 &       0.045 &       0.735\\
%     \hline
%   \end{tabular}
%\end{table}
%
%Na figura \ref{fig:modeloKalecki} estão mostrados as curvas do nível da formação bruta de capital fixo e do modelo estimado utilizando o método dos mínimos quadrados.
%
%\begin{figure}[!htb]
%	\centering
%  	\includegraphics[scale=0.5]{Capitulos/analise_regressao.png}
%  	\textsf{\caption{Formação Bruta de Capital Fixo e a sua estimação utilizando o modelo de Kalecki}}
%  	\label{fig:modeloKalecki}
%\end{figure}



%Antes de utilizar as séries do IBGE foram realizados teste de estacionaridade para verificar se eles 

%\begin{table}[!htb]
%  \textsf{\caption{Teste de Estacionaridade}   \label{tab:testeEstacionar}}
%  \centering
%   \medskip
%   \begin{tabular}{p{3cm}|p{1.5cm}|p{2cm}|p{1.6cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{2cm}}
%     \hline
%     \textbf{Variável} & \textbf{Ordem} & \textbf{Est. ADF} & \textbf{Valor P} &  \textbf{V.C. 1\%} & \textbf{V.C. 5\%} & \textbf{V.C. 10\%} \\
%     \hline
%     FBCF                        & 1.0 & -3.356 & 0.012  & -3.541 & -2.909 & -2.592  \\
%     Poupança Bruta              & 1.0 & -3.280 & 0.015  & -3.539 & -2.909 & -2.592  \\
%     Capacidade de Financiamento & 2.0 & -5.684 & 0.000  & -3.546 & -2.912 & -2.594  \\
%     PIB                         & 2.0 & -4.101 & 0.000  & -3.555 & -2.916 & -2.596  \\
%     Excedente                   & 1.0 & -8.012 & 0.000  & -3.534 & -2.906 & -2.591  \\
%     \hline
%   \end{tabular}
%\end{table}




%OLS Regression Results
%==============================================================================
%Dep. Variable:                      y   R-squared:                       0.925
%Model:                            OLS   Adj. R-squared:                  0.920
%Method:                 Least Squares   F-statistic:                     191.8
%Date:                Tue, 12 Mar 2019   Prob (F-statistic):           3.64e-34
%Time:                        04:05:58   Log-Likelihood:                -660.62
%No. Observations:                  66   AIC:                             1329.
%Df Residuals:                      62   BIC:                             1338.
%Df Model:                           4
%Covariance Type:            nonrobust
%=====================================================================================


%-------------------------------------------------------------------------------------













%
%
%\section{Seção 2}
%
%Alguns exemplos de citação: 
%
%Na tese de Doutorado de Paquete \cite{PaquetePhD}, discute-se sobre algoritmos de busca local estocásticos aplicados a problemas de Otimização Combinatória considerando múltiplos objetivos. Por sua vez, o trabalho de \cite{KnowlesBoundedLebesgue}, publicado nos anais do IEEE CEC de 2003, mostra uma técnica de arquivamento também empregada no desenvolvimento de algoritmos evolucionários multi-objetivo, trabalho esse posteriormente estendido para um capítulo de livro dos mesmos autores \cite{KnowlesBoundedPareto}. Por fim, no relatório técnico de \citeonline{Jaszkiewicz}, fala-se sobre um algoritmo genético híbrido para problemas multi-critério, enquanto no artigo de jornal de Lopez \textit{et al.} \cite{LopezPaqueteStu} trata-se do \textit{trade-off} entre algoritmos genéticos e metodologias de busca local, também aplicados no contexto multi-critério e relacionado de alguma forma ao trabalho de Jaszkiewicz (\citeyear{Jaszkiewicz}).
%
%Outros exemplos relacionados encontram-se em \cite{Silberschatz} (livro), \cite{DB2XML} (referência da Web) e \cite{Angelo} (dissertação de Mestrado).
%
%\subsection{Subseção 5.1}
%
%Subseção 5.1
%
%
%\subsection{Subseção 5.2}
%
%Subsection 5.2
%
%
%\section{Seção 3}
%
%Seção 3
